% Copyright (c) 2022 Ludovic Lars
% This work is licensed under the CC BY-NC-SA 4.0 International License

\chapter{L'avenir de Bitcoin} % Conclusion et prospective
\label{ch:avenir}

% Bitcoin est un concept de monnaie fiduciaire numérique distribuée, programmable, résistante à la censure et résistante à l'inflation.
% Bitcoin est une révolution conceptuelle, Bitcoin est l'incarnation de la monnaie libre et résiliente, Bitcoin est un moyen élégant et puissant de résister à l'autorité.

La découverte de Bitcoin par Satoshi Nakamoto constitue une révolution conceptuelle profonde dans le domaine monétaire. C'est ce qui explique pourquoi, depuis 2008, il suscite la plus grande passion tant du côté de ses partisans que de ses détracteurs. Certains ont voulu y voir la solution à tous les problèmes de ce monde, une monnaie universelle qui devait remplacer l'or et toutes les monnaies fiat, sans résistance de la part de l'adversaire. D'autres ont tenté de le présenter sous les traits d'un système d'escroquerie organisée, nuisible et pollueur, dans un rejet épidermique propre aux institutions pour lesquelles ils travaillaient.

Dans cet ouvrage, nous avons tenté de faire la part des choses, en décrivant précisément d'où vient Bitcoin, à quels enjeux il répond et quels sont les principes qui le soutiennent. Par sa conception, il constitue un outil d'une rare élégance dont les mécanismes méritent d'être détaillés, ce qui a été fait ici. En guise de conclusion, résumons ce que nous avons développé avant de nous concentrer sur l'avenir de Bitcoin en tant que tel. % menaces qui planent, adoption économique potentielle, culture qui contribue à sa pérennité.

\section*{L'élégance de Bitcoin}
\addcontentsline{toc}{section}{L'élégance de Bitcoin}

% --- Ce que Bitcoin est. ---

% Technique et valeurs
D'abord, rappelons que Bitcoin n'est pas sorti de nulle part. Il est un pur produit de l'évolution technique qui s'est produite dans la seconde moitié du \textsc{xv}\ieme{}~siècle~: il se base largement sur l'ordinateur personnel, sur la cryptographie asymétrique et sur le réseau Internet. Il provient aussi de mouvements idéologiques divers, comme l'agorisme, le librisme ou l'extropianisme, dont la particularité commune était d'appeler à la pratique, de recommander d'agir dans le réel au lieu de se contenter de théoriser. En particulier, il est issu du mouvement des cypherpunks qui, dès le début des années 90, préconisaient d'utiliser la cryptographie de manière proactive en vue de protéger la confidentialité et la liberté des personnes dans le cyberespace naissant. La valeur principale derrière Bitcoin est donc la liberté.

% Cybermonnaie
En outre, il est le résultat d'une longue quête vers la cybermonnaie, qui avait notamment été entreprise par les cypherpunks. Bitcoin doit son existence au système chaumien d'eCash, qui a eu son heure de gloire au milieu des années 90 avant de disparaître. Il s'inspire des tentatives de monnaies numériques privées comme le Liberty Dollar, e-gold et Liberty Reserve, qui ont toutes été arrêtées par l'État au \textsc{xxi}\ieme{}~siècle. Il s'inscrit dans la lignée des concepts de monnaie décentralisée qu'étaient b-money, bit gold, RPOW et, dans une certaine mesure, Ripple.

% Histoire
Bitcoin a été découvert par Satoshi Nakamoto en 2007, qui en a publié le livre blanc descriptif le 31 octobre 2008 avant de finaliser le prototype et de lancer le réseau en janvier 2009. Après des débuts difficiles, la cryptomonnaie a timidement émergé du néant en attirant à elle les personnes intéressées par son potentiel. Ces personnes ont contribué à construire Bitcoin, tant du point de vue du développement informatique, que celui du minage et du commerce. Une fois le projet définitivement lancé en 2010, Satoshi a disparu progressivement et a laissé la main à ses collaborateurs de confiance. Son anonymat demeure complet à ce jour.

% Conflits
Après le départ du fondateur, la communauté a dû s'organiser. C'est à ce moment-là que les premières conférences ont été organisées, que les premières discussions ont eu lieu et que les premiers portefeuilles légers son apparus. Cependant, cette décentralisation du développement de Bitcoin faisait qu'il n'y avait plus un seul point de vue dominant à son sujet, ce qui a mené à de multiples conflits, à commencer par la querelle de P2SH en 2011-2012. Quatre clivages majeurs ont émergé~: le premier concernait la financiarisation, c'est-à-dire la réintroduction partielle de tiers de confiance~; le deuxième se concentrait sur le passage à l'échelle, et le choix de savoir s'il fallait augmenter la capacité transactionnelle de la chaîne ou utiliser des solutions de surcouche~; le troisième gravitait autour du développement des cryptomonnaies alternatives, qui était vivement décrié d'un côté et applaudi de l'autre~; le quatrième se basait sur l'intégration institutionnelle, c'est-à-dire la question de la coopération ou du rejet vis-à-vis de l'autorité. Ces conflits ont fait de Bitcoin ce qu'il est aujourd'hui.

% Nouvelle forme de monnaie
Bitcoin constitue une nouvelle forme de monnaie. Il s'agit d'un intermédiaire d'échange dont la gestion est distribuée, c'est-à-dire qu'elle ne repose pas sur une autorité centrale. Le bitcoin n'est pas une monnaie-marchandise, car ses propriétés ne proviennent pas de caractéristiques intrinsèques du monde physique, même si sa résistance au changement le rapproche des biens tangibles. Ce n'est pas une monnaie scripturale, car les entrées sur son registre ne correspondent pas à des créances, même s'il reprend le caractère numérique du système bancaire. Ce n'est pas une monnaie fiduciaire centralisée, car il ne repose pas sur la confiance placée dans un acteur unique, même s'il n'a pas d'utilisation non monétaire significative. Le bitcoin peut être décrit comme une monnaie réticulaire (en référence à son réseau) ou une monnaie fiduciaire distribuée, dans le sens où il répartit la confiance sur le réseau de nœuds utilisés par les commerçants plutôt que de la concentrer entre les mains d'une entité unique.

% Proposition de valeur
Bitcoin est un «~système d'argent liquide électronique pair-à-pair~» qui permet «~aux paiements en ligne d'être envoyés directement d'une partie à l'autre sans passer par une institution financière~». Il constitue un concept de monnaie numérique résistante à la censure et à l'inflation, en rendant difficile l'entrave des transactions et la création d'unités supplémentaires. Bitcoin est un outil dont le domaine d'application naturel se situe à la marge, à la limite de la légalité, voire dans l'illégalité. Il est une monnaie de désobéissance utilisée par les activistes politiques, par les lanceurs d'alerte et par les organisations qui s'opposent à l'autorité. Il est une monnaie de la liberté utilisée par les personnes censurées comme celles dont les professions sont jugées déviantes, celles qui font l'erreur d'exprimer une opinion discordante ou celles qui ont eu la malchance de naître dans le mauvais pays. Il est une monnaie du marché noir utilisée par l'économie souterraine, notamment dans le cadre de la résistance fiscale.

% L'Adversaire
Ce statut de monnaie de la liberté fait qu'il s'inscrit dans un rapport antagoniste avec l'État, cette entité toujours plus étendue, qui cherche à affermir son contrôle sur la monnaie dans le but de davantage taxer ses sujets. Par son contrôle sur la banque, il a altéré le support de la monnaie en la faisant reposer sur des billets fiduciaires plutôt que sur des métaux précieux, et il pourrait recommencer en transformant la monnaie physique en une monnaie numérique accessible à tous gérée par une banque centrale. Cette nature prédatrice de l'État est la raison derrière le fonctionnement distribué de Bitcoin, qui est une nécessité. % Le but de l'État est d'institutionnaliser le transfert de richesse non consenti~: il vole ainsi le contribuable par l'impôt, l'épargnant par le seigneuriage et le travailleur indépendant par ses réglementations.

% Propriété
Bitcoin utilise un certain nombre de briques techniques pour fonctionner correctement. La première est la signature numérique qui permet d'assurer la propriété au sein du système. L'utilisateur peut posséder pleinement ses bitcoins par son contrôle sur ses clés privées. Ce mécanisme offre la liberté unique de pouvoir gérer des fonds numériques de manière souveraine, mais demande aussi une certaine responsabilité vis-à-vis de la perte et du vol, qui n'existe pas dans le cadre d'une relation avec un tiers de confiance.

% Confirmation
Pour lutter contre la double dépense, Bitcoin utilise un algorithme de consensus novateur, qui se base sur une chaîne de blocs horodatés de transactions, mise à jour au moyen d'un procédé de preuve de travail. Son fonctionnement ouvert et robuste le distingue des algorithmes de consensus classiques qui avaient été jusqu'alors été mis en œuvre au sein des systèmes distribués. Le génie de Nakamoto est d'avoir sacrifié une partie de la sécurité de l'algorithme (en la rendant probabiliste plutôt qu'absolue) pour assurer la tolérance aux pannes byzantines. Ce modèle repose sur les incitations économiques des mineurs, qui trouvent plus rentable de miner la chaîne dans les règles que de l'attaquer.

% Résistance à la censure
Toutefois, le génie de la conception de Bitcoin ne s'arrête pas là, car celle-ci ne décourage pas seulement la double dépense, mais aussi la censure financière, qui constitue l'un des fléaux du transfert numérique aujourd'hui. La censure de Bitcoin consiste à miner une chaîne plus longue ne contenant pas les transactions indésirables. Grâce au paiement intégré de frais de transactions et au caractère externe de la preuve de travail, une telle censure peut être combattue, ce qui est plus difficile au sein des systèmes sans frais intégrés et des systèmes par preuve d'enjeu (interne).

% Monnaie multiple
Bitcoin est un concept de monnaie ouvert et libre, de sorte qu'il est par nature changeant et multiple. Il existe ainsi une diversité de mises en œuvre de Bitcoin, qui est affectée par deux effets contraires~: l'effet de réseau et l'effet de substitution. Ainsi, la nature monétaire de Bitcoin fait qu'il ne peut que subsister qu'un petit nombre de ces mises en œuvres, tandis que son absence de scalabilité invite à penser qu'il y en aura plusieurs.

% Détermination du protocole ou résistance à l'inflation
La détermination du protocole, ou des protocoles, se fait de manière économique, par l'acceptation des commerçants. Ce sont eux qui, par leur résistance, empêchent l'altération du protocole. Ces commerçants sont bien sûr influencés par d'autres personnes, à commencer par leurs clients, de sorte que le modèle de gouvernance est en réalité bien plus complexe sociologiquement. Les détenteurs, les développeurs, les mineurs, les relais d'opinion, les puissances financières et l'État ont ainsi leur importance dans la prise de décision finale.

% Résistance à l'inflation
La résistance à l'inflation, ou la difficulté à créer plus de bitcoins, émerge de la dynamique économique opposée à l'altération de la politique monétaire. Elle ne provient pas de l'absence d'unanimité de la communauté ou de l'établissement originel de la politique monétaire par Satoshi Nakamoto. La limite des 21~millions, en dépit de son caractère emblématique, n'est ainsi pas absolue et dépend à cahque instant de la décision des commerçants.

% Rouages, confidentialité
Le fonctionnement technique de Bitcoin est optimisé pour la monnaie, comme en témoigne son modèle de représentations des unités qui se base sur des pièces, et non des comptes comme dans Ethereum. Bien qu'aucune technique avancée n'ait été intégrée dans le prototype, Bitcoin est également conçu pour être confidentiel, la confidentialité étant nécessaire pour la fongibilité de la monnaie et sa résistance à la censure.

% Programmabilité
De plus, Bitcoin est programmable, de sorte qu'il est possible d'imposer des conditions de dépense à différentes pièces. Cet aspect modulable des transactions donne la possibilité à des inconnus d'échanger de la valeur de manière la plus confidentielle et sûre possible. Il est aussi à la base des protocoles de surcouche, comme le réseau Lightning, qui augmentent la capacité de traitement des échanges sans compromettre la sécurité du système de base.

% L'élégance de Bitcoin
Toutes ces propriétés de Bitcoin forment un tout cohérent d'une rare élégance. Bitcoin constitue la pièce manquante du puzzle de liberté sur Internet. Bitcoin représente l'espoir d'une génération face à l'autorité étatique grandissante. Bitcoin incarne le projet d'un système monétaire alternatif robuste et durable. C'est ce qui explique le formidable élan qui l'a accompagné dans les premières années.

%  Il circule tout un tas de théories plus ou moins fausses au sujet de Bitcoin que cette description suffit à invalider. Toutes ces théories ne font qu'affaiblir Bitcoin face aux vraies menaces qui pèsent sur lui.

\section*{Les quatre menaces qui planent sur le système}
\addcontentsline{toc}{section}{Les quatre menaces qui planent sur le système}

Comme nous l'avons évoqué tout au long de cet ouvrage, Bitcoin n'est pas à l'abri de subir des attaques. Nous ne parlerons pas des menaces techniques, bien réelles bien que parfois exagérées, que des personnes mieux informées ont déjà traitées\pagenote{«~Nous ne parlerons pas des menaces techniques, bien réelles bien que parfois exagérées, que des personnes mieux informées ont déjà traitées~»~: Voir par exemple Sjors Provoost, \eng{Bitcoin: A Work in Progress}, 2022.}. Nous décrirons ici uniquement les menaces émanant de l'action des acteurs économiques du système, qui sont pour nous bien plus importantes.

% Menaces subtiles
Ces menaces sont subtiles, car les attaques qu'elles facilitent surviennent généralement de manière soudaine. L'accroissement de ces menaces est similaire à une sorte de jeu de chaises musicales, où les participants tournent naïvement autour des chaises sans les surveiller. Tant que la musique retentit dans la pièce, tout va bien~: l'adversaire enlève les chaises une par une, calmement, mais la ronde continue. C'est au moment où la musique s'arrête que les problèmes commencent.

% Quatre menaces
Nous distinguons quatre menaces de ce type qui sont susceptibles de nuire à Bitcoin~: la centralisation de l'activité économique, la centralisation de l'activité minière, la généralisation de la garde de fonds et l'effacement de la confidentialité. Celles-ci ne sont pas entièrement indépendantes, mais elles correspondent chacune à un comportement différent des acteurs.

% Attaque d'altération du protocole
La première menace est la centralisation de l'activité économique, qui advient au travers du commerce important réalisé auprès des plateformes de change réglementées et par le recours quasi systématique à des processeurs de paiement externes et à des fournisseurs de portefeuille tiers. Celle-ci peut mener, comme nous l'avons décrit dans le chapitre~\ref{ch:determination}, à une attaque d'altération du protocole, sous la forme d'un hard fork d'inflation, d'un soft fork taxatoire ou d'un soft fork de censure. Il est probable que cette attaque crée une scission d'une façon ou d'une autre. Elle est spécialement dommageable dans le cas où la chaîne altérée est majoritaire en raison de l'effet de réseau. Cette attaque n'est néanmoins pas fatale pour le système car l'économie peut se reconstruire progressivement à partir de la chaîne libre.

% Attaque de censure des transactions
La deuxième menace est la centralisation de l'activité minière, qui se manifeste notamment par le rapprochement géographique du matériel de minage, par le regroupement des hacheurs en coopératives et par l'utilisation collective de relais centralisés par les mineurs. Ce risque peut mener, comme vu dans le chapitre~\ref{ch:censure}, à une attaque de censure des transactions par la majorité de la puissance de calcul du réseau. Cette attaque arrive logiquement après la tentative d'altération du protocole et se produit sur la chaîne libre. Elle a pour effet de paralyser une partie de l'activité en empêchant sa confirmation sur la chaîne. Elle bénéficie de l'analyse de chaîne qui lui permet d'isoler les transactions problématiques plutôt que de supprimer l'intégralité de l'activité. Elle n'est cependant pas mortelle pour le système, car du matériel de minage supplémentaire peut être déployé, suite à l'accroissement des frais des transactions censurées, pour restaurer la situation initiale. % La communauté pourrait cependant mal réagir pour contrer la censure en modifiant le protocole à court terme, ce que le minage a pour vocation d'éviter.

% Généralisation de la garde de fonds
La troisième menace, apparentée à la centralisation de l'activité économique, est la généralisation de la garde de fonds par des dépositaires qui suivent les réglementations légales. Non seulement cette pratique n'est pas pertinente du point de vue individuel (un dépositaire peut censurer les transactions, saisir les fonds et gonfler la quantité de bitcoins-papiers qu'il distribue), mais sa généralisation crée aussi un risque au niveau systémique. Cette menace se manifeste aujourd'hui par le développement de dépositaires institutionnels comme Coinbase Custody qui détiennent un pourcentage non négligeable des bitcoins en circulation\pagenote{«~dépositaires institutionnels comme Coinbase Custody qui détiennent un pourcentage non négligeable des bitcoins en circulation~»~: \url{https://platform.arkhamintelligence.com/explorer/entity/coinbase}, \url{https://twitter.com/brian_armstrong/status/1595126425371414528}.}. Elle est plus dangereuse que la centralisation de l'économie, car l'économie «~hébergée~» ne peut pas se reformer s'il y a une attaque contre le protocole~: ce sont les dépositaires réglementés qui sont les réels propriétaires des bitcoins, pas leurs clients. Il s'agit donc d'une dégénérescence persistante du système, qui se résorbe plus difficilement qu'une simple centralisation minière ou commerciale.

% Confidentialité
La quatrième menace, plus insidieuse, est l'effacement de la confidentialité, qui se matérialise par la surveillance généralisée (connaissance du client, preuve de propriété d'adresse) et, accessoirement, par l'analyse de chaîne qui l'accompagne. À l'instar de la garde de fonds par une entité réglementée, la complète transparence vis-à-vis de l'État constitue non seulement un errement individuel (la personne n'est protégée ni de la censure, ni de la saisie), mais aussi un risque systémique dans le cas où elle se généralise. En effet, une surveillance plus grande crée une économie davantage contrôlable, et rend par conséquent le protocole plus vulnérable. En outre, l'identification des acteurs a pour conséquence de réduire l'ensemble d'anonymat qui profite à tout le monde, et de diminuer la possibilité d'exercer une activité de manière confidentielle. L'effacement de la confidentialité forme ainsi une dégénérescence subtile du système, qui ne peut être guérie que par la lutte contre les liens d'identification \emph{via} l'application de bonnes pratiques. % Par la progression de la propreté, Bitcoin se désintègre. Bitcoin est sale par nature, car Bitcoin est vivant, Bitcoin se roule dans la boue, Bitcoin est un rat d'égoût.

% Que faire ? Adoption plus saine
Ces menaces dépendent des actions des acteurs économiques de Bitcoin, et notamment de ses utilisateurs. Pour combattre ces menaces, il convient donc de pousser les utilisateurs à retirer leurs bitcoins sur un portefeuille, à arrêter de se soumettre à la connaisance du client, à mélanger leurs bitcoins pour les rendre intraçables et à utiliser leurs propres nœuds, individuels ou communautaires. Cela concerne en particulier les nouveaux utilisateurs, ce qui nous amène au thème de l'adoption.

\section*{Les deux adoptions de la cryptomonnaie}
\addcontentsline{toc}{section}{Les deux adoptions de la cryptomonnaie}

Bitcoin est un système fondé sur des incitations économiques, dans lequel les personnes qui le font vivre sont récompensés. D'une part, les mineurs sont incités à confirmer les transactions pour toucher les frais de transactions. D'autre part, les commerçants sont incités à vérifier les règles de consensus pour bénéficier en toute quiétude de la proposition de valeur de Bitcoin. Et en outre, les détenteurs sont incités à promouvoir Bitcoin pour agrandir l'économie et profiter de la hausse résultante du pouvoir d'achat (ou du prix en dollars) de l'unité de compte. Cet agrandissement de l'économie est aussi appelé l'adoption, et il est logique qu'elle constitue l'un des objectifs naturels de ceux qui possèdent du bitcoin.

% Deux modèles d'adoption
L'adoption de Bitcoin peut avoir lieu de multiples manières, mais deux modèles principaux se distinguent. Le premier est l'adoption par les individus et par les petites entreprises, qui correspond à un apport financier modeste à la valeur agrégée du bitcoin. Le second est l'adoption par les grandes entreprises, par les sociétés de courtage et par les institutions financières, qui peut constituer un plus gros gain pour les détenteurs. Dans les premiers temps, il était impossible de convaincre cette dernière catégorie du bienfondé du bitcoin, mais avec le développement économique et avec l'aseptisation de la communication, il est devenu aujourd'hui bien plus aisé de la persuader d'y participer. Puisque cette adoption était beaucoup plus rentable pour les détenteurs, beaucoup d'entre eux ont choisi la voie de la facilité en remplissant leur discours d'éléments de langage destinés aux acteurs réglementés.

% Mauvais adoption
Mais cette seconde adoption du bitcoin, bien qu'elle soit certainement rentable sur le moment et qu'elle possède des mérites propres, devient stérile à long terme. En effet, elle crée une économie centralisée, surveillée voire entièrement dépositaire, c'est-à-dire une économie fragile à la merci des décisions étatiques. C'est pourquoi on peut la qualifier de mauvaise adoption.

% Bonne adoption
Ainsi, la seule adoption à laquelle il vaut la peine de s'intéresser est celle de l'économie libre et indépendante, pour laquelle Bitcoin est adapté en premier lieu. Cette économie possède en effet les caractéristiques qui permettent à Bitcoin de perdurer. Elle est décentralisée et répartit les risques entre tous ses membres, pour bénéficier au maximum de la proposition de valeur de Bitcoin. Elle est désobéissante, dans le sens où elle refuse toute modification du protocole qui altérerait les propriétés fondamentales de Bitcoin. Elle protège sa confidentialité, car elle sait qu'elle a quelque chose à craindre de ceux qui la surveillent. Elle est circulaire, au sens où elle évite le plus possible le recours à la monnaie étatique, surtout sous sa forme numérique, car elle sent que cette dernière est de plus en plus surveillée et contrôlée. Enfin, elle est exigeante, en demandant de l'individu un certain discernement et une certaine responsabilité, des qualités trop souvent négligées à notre époque moderne.

% L'adoption de masse n'aura pas lieu
Toutefois, les contraintes de cette adoption font qu'elle n'est pas accessible à tous. Non seulement l'utilisation souveraine de Bitcoin demande d'être un minimum responsable, mais elle présente aussi des inconvénients majeurs, qui sont (à l'heure actuelle) la volatilité du pouvoir d'achat, le coût de transaction, le manque de scalabilité et la réglementation dissuasive. De ce fait, il est difficile d'envisager que tout le monde fera du bitcoin sa monnaie de prédilection à court ou moyen terme. Pour le dire autrement~: l'adoption de masse n'aura pas lieu de sitôt, et Bitcoin restera probablement un outil utilisé par la partie de la population qui cherche à s'extraire du système et à résister aux puissances de ce monde.

% Délusion
Il est donc illusoire de s'attendre à une «~hyperbitcoinisation\pagenote{«~hyperbitcoinisation~»~: Daniel Krawisz, \eng{Hyperbitcoinization}, 29 mars 2014~: \url{https://nakamotoinstitute.org/mempool/hyperbitcoinization/}~; Pierre Rochard, \eng{Speculative Attack}, 4 juillet 2014~: \url{https://nakamotoinstitute.org/mempool/speculative-attack/}.}~», c'est-à-dire à un remplacement des monnaies fiat par le bitcoin. Tant qu'il y a une masse de gens qui continuera d'obéir aveuglément au pouvoir, la monnaie étatique subsistera. Seule la nécessité pourra pousser les masses à faire un usage opportuniste et temporaire de Bitcoin.

\section*{Une culture en gestation}
\addcontentsline{toc}{section}{Une culture en gestation}

% Définition de la culture
La culture est l'ensemble des aspects matériels, intellectuels, affectifs et spirituels, qui caractérisent une société ou un groupe social\pagenote{«~La culture est l'ensemble des aspects matériels, intellectuels, affectifs et spirituels, qui caractérisent une société ou un groupe social~»~: UNESCO, «~\emph{Déclaration de Mexico sur les politiques culturelles}~», \emph{Conférence mondiale sur les politiques culturelles}, 26 juillet -- 6 août 1982~: \url{https://www.culture.gouv.fr/Media/Thematiques/Egalite-et-diversite/College-de-la-Diversite/Declaration-de-Mexico}~: «~Dans son sens le plus large, la culture peut aujourd'hui être considérée comme l'ensemble des traits distinctifs, spirituels et matériels, intellectuels et affectifs, qui caractérisent une société ou un groupe social. Elle englobe, outre les arts et les lettres, les modes de vie, les droits fondamentaux de l'être humain, les systèmes de valeurs, les traditions et les croyances.~»}. Chaque association humaine durable a tendance à développer une culture propre. La communauté de Bitcoin, bien que vaguement délimitée, n'échappe pas à ce phénomène. Des éléments culturels ont émergé dans Bitcoin dès ses débuts et, à mesure que le réseau grandissait, ces éléments se sont multipliés pour former un ensemble complexe, menant à la naissance d'une véritable \eng{subculture}.

% La culture de Bitcoin
Cette culture est logiquement pétrie de politique, allant de l'animosité à l'égard de l'autorité et de ses représentants, aux références multiples à l'école autrichienne d'économie. Elle est aussi constituée de pratiques monétaires ritualisées, de recommandations hygiéniques à l'encontre des crypto-actifs douteux, d'œuvres d'art futuristes, de livres et de podcasts en tous genres, de regroupements lors de rencontres mensuelles et de conférences et de dates de commémoration. La culture de Bitcoin, conformément à sa nature de monnaie d'Internet, repose aussi beaucoup sur des formules courtes répétées à foison et sur des mèmes humoristiques.

% Culture et comportement
La culture, et plus précisément la part de la culture que l'on pourrait qualifier de religieuse\pagenote{«~la part de la culture que l'on pourrait qualifier de religieuse~»~: Émile Durkheim, \emph{Les formes élémentaires de la vie religieuse}, 1912~: «~Une religion est un système solidaire de croyances et de pratiques relatives à des choses sacrées, c'est-à-dire séparées, interdites, croyances et pratiques qui unissent en une même communauté morale, appelée Église, tous ceux qui y adhèrent.~»}, a pour conséquence d'orienter les actions des individus. Puisque Bitcoin est un outil dont l'efficacité dépend de l'utilisation qui en est faite, cet aspect culturel est fondamental. Par exemple la phrase «~\eng{not your keys, not your bitcoins}~» inventée par Andreas Antonopoulos vaut bien plus que toute explication technique des portefeuilles ou tout exposé historique des faillites de dépositaires. Mais la culture peut aussi, par une mauvaise orientation, induire de mauvais comportements et finalement nuire au système. % Bitcoin a ainsi un problème de culture.

% Aspect spéculatif de Bitcoin
En tant qu'objet spéculatif dont le prix a été multiplié par 30~millions en l'espace de 14 ans, le bitcoin a attiré les personnes avides de gains financiers. Le bitcoin bénéficiant d'une rareté absolue par conception, ce qui ne s'était jamais vu dans l'histoire, il était normal qu'il en soit ainsi. C'était là l'un des choix essentiel de Satoshi Nakamoto, car cet attrait spéculatif a permis en partie d'amorcer le processus de monétisation et de faire découvrir Bitcoin à des personnes qui s'en seraient sinon détournées.

% Avarice
Mais la culture de Bitcoin en a aussi été profondément été influencée, ce qui a contribué à créer une réelle tendance à l'avarice au sein de Bitcoin. Il y a ainsi l'idée que le nombre, c'est-à-dire le prix en dollars, doit monter (\eng{number go up}), qu'il doit être propulsé «~jusqu'à la lune~» (\eng{to the moon}) en vertu du fait que la richesse du monde est infinie et qu'il n'y a que 21 millions de bitcoin ($\infty / 21$\pagenote{«~infini sur 21~»~: Knut Svanholm, \eng{Bitcoin: Everything divided by 21 million}, 2022.}). Par conséquent, l'individu doit accumuler des satoshis (\eng{stack sats}) et les thésauriser (HODL\pagenote{«~HODL~»~: GameKyuubi, \eng{I AM HODLING}, \wtime{18/12/2013 10:03:03 UTC}~: \url{https://bitcointalk.org/index.php?topic=375643.msg4022997\#msg4022997}~; Coindesk, \eng{Maybe Don't HODL Bitcoin... – Hodl Guy}, 11 janvier 2019~: \url{https://www.youtube.com/watch?v=6lAPU2yP6rw}.}) dans le but de profiter d'une vie meilleure. Cet aspect se retrouve dans les représentations de Bitcoin et des bitcoineurs, comme le taureau du marché haussier\pagenote{«~le taureau du marché haussier~»~: Vijay Boyapati, \eng{The Bullish Case for Bitcoin}, 2021.} ou bien les yeux laser (\#LaserRayUntil100K). % Citadelles. «~1 BTC~=~1 BTC~».

% Adoption de masse
Cette volonté d'obtenir un niveau de prix toujours plus haut repose sur la délusion de l'adoption de masse que nous avons évoqué ci-dessus. Pour que le prix atteigne les sommets, il faut en effet que tout le monde finisse par posséder du bitcoin d'une manière ou d'une autre. Comme la plupart des gens ne sont pas prêts à utiliser Bitcoin de manière souveraine, cette adoption s'est faite au travers de dépositaires. De ce fait, la culture basée sur le gain financier a conduit l'affaiblissement subtil de Bitcoin par l'acception de l'installation généralisée d'intermédiaires financiers, par le consentement à l'identification de masse et par la promotion de l'adoption auprès des institutions et des États. % Même si le gain financier n'est pas antithétique à Bitcoin en tant que tel, il le devient lorsqu'il altère son modèle de sécurité.

% Vocation d'Isaïe
L'adoption de masse n'est pas un objectif réaliste ni à court, ni à moyen terme. Lorsque nous vantons les avantages de Bitcoin, nous ne nous adressons pas à la masse proprement dite~; nous nous adressons au reste, aux quelques-uns qui comprennent les tenants et aboutissants des problèmes qu'il permet de résoudre et qui sont susceptibles d'être intéressés\pagenote{«~nous nous adressons au reste~»~: Albert Jay Nock, \eng{Isaiah's Job}, 1936~: \url{https://www.theatlantic.com/magazine/archive/1936/06/isaiahs-job/652293/}.}. C'est pourquoi il est essentiel de ne pas aseptiser le propos~: pour ne pas perdre ces personnes, il faut dire la vérité. Et si cette vérité peut être voilée, elle ne doit jamais être déformée. % Nous ne nous adressons pas aux détracteurs. Les détracteurs, qui travaillent pour l'adversaire, existeront toujours. S'il est utile de se confronter à eux pour rétablir la vérité (notamment devant un public qui doute), il l'est aussi de se préparer dûment aux épreuves que Bitcoin ne manquera pas de subir.

% Adoption partielle
Bitcoin a pour vocation d'être toujours partiellement adopté et menacé. Dès que l'opinion publique approuve pleinement les valeurs apportées par Bitcoin, la monnaie légale s'assainit et la contrainte de sécurité de Bitcoin n'est plus nécessaire. Bitcoin vit par conséquent de la tension qui existe entre l'économie officielle, qui approuve le pouvoir sur la monnaie, et la contre-économie, qui s'y oppose.

% Construction d'une tradition
Du fait de cette tension, la culture de Bitcoin est également constamment attaquée, notamment par les médias de masse, par les banquiers centraux et par les représentants de l'État. Il existe ainsi un nombre stupéfiant de détracteurs qui, travaillant pour l'adversaire\pagenote{«~travaillant pour l'adversaire~»~: Upton Sinclair, \eng{I, Candidate for Governor, and How I Got Licked}, 1934~: «~Il est difficile de faire comprendre quelque chose à un homme lorsque son salaire dépend précisément du fait qu'il ne la comprenne pas.~»}, répètent à l'envi leur argumentaire de mauvaise foi. S'il est utile de se confronter à eux pour rétablir la vérité devant un public qui doute, il est vain de croire qu'ils disparaîtront ou perdront en visibilité. C'est pourquoi Bitcoin a besoin d'une tradition, d'une transmission culturelle d'individu à individu, qui permettrait d'expliquer ses principes de manière saine et organique au nouveau venu. % "It is difficult to get a man to understand something when his salary depends upon his not understanding it."

% Proactivité
En particulier, le message de Bitcoin devrait être un appel à la pratique, conformément à ce qu'ont répété les mouvements idéologiques dont il est issu, à commencer par les cypherpunks. Chacun devrait se sentir poussé à écrire (et à lire) du code, à déployer des fermes de minage dans la mesure du possible, à participer à l'économie circulaire (ce qui implique de conserver du bitcoin), à éduquer sur le fonctionnement des portefeuilles et à faire mille et une choses pour faire progresser la compréhension au sujet de la cryptomonnaie. Car c'est aussi de cette manière que Bitcoin prospère.

% Conclusion
Quoi qu'il en soit, Bitcoin ne peut pas être oublié. La découverte de Satoshi Nakamoto est là pour rester. Elle a déjà joué un rôle dans le combat pour la liberté humaine et devra probablement jouer un rôle encore plus grand à l'avenir. Son succès dépendra de l'action des personnes qui le soutiennent.