% Copyright (c) 2024 Ludovic Lars
% This work is licensed under the CC BY-NC-SA 4.0 International License

\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

Un ouvrage n'est jamais le fruit du seul travail de son auteur attitré. Ce dernier est toujours aidé, financé, encouragé, inspiré par d'autres personnes. Le livre que vous tenez entre les mains, ou que vous observez sur un écran, n'échappe pas à la règle. Je tiens par conséquent à remercier l'intégralité des gens qui m'ont apporté leur assistance d'une manière ou d'une autre, et en particulier la communauté francophone de Bitcoin qui a été là pour soutenir ce projet.

% Lecteurs
Je remercie d'abord mes lecteurs pour m'avoir lu et avoir partagé mes articles. Un créateur n'est rien sans son public. Je suis spécialement reconnaissant envers JohnOnChain pour son soutien de la première heure vis-à-vis de ma démarche d'écriture. Merci aussi aux gens derrière Cryptoast et le Journal du Coin avec qui j'ai pu travailler pendant des années.

% Campagne de financement
Je remercie ceux qui m'ont aidé à mettre en place la campagne de financement en mars 2022. Merci à Lounès Ksouri pour ses conseils à propos d'Umbrel. Merci à Benjamin Favre pour son aide à la mise en place de la campagne sur le serveur. Merci à CryptoSou pour m'avoir apporté de la liquidité sur Lightning quand j'en ai eu besoin.

% Contributeurs
Je remercie les contributeurs au financement du projet, par ordre alphabétique~: Yanis Adoul, Autrement, Valentin Becmeur, Bitcoin.fr, btcfork, Caulla, Chamigrou, CryptoSou, Steve Deplus, Marek Fijalkowski, Édouard Gallego, Alexandre Gonzalez, Gladsponk, Greglem, Grittoshi, Benoît Huguet, ImTechnicolor, Jacques-Edouard, Jazaronaut, Lionel Jeannerat, Jeffbeck, JohnOnChain, Clément Junca, François Juno, Jybe, Kolkoz, Mike Komaransky, Konohime, Maxime Kouamen, Lounès Ksouri, Leslie, Louferlou, Marco.BTC.fr, Loïc Morel, Ali Mitchell, Yorick de Mombynes, Nexus 8, Leonardo Noleto, Olivier, Romain Pariset-Wagnon, PaulADW, Pivi, RaHaN, Anthony Ro฿in, Robin de Cryptoast, Rogzy, Thibaut Spanier, André Stilmant, François-Xavier Thoorens, Trigger, ainsi que tous ceux qui ont souhaité préserver leur anonymat.

% Relecteurs (complet)
Je remercie les relecteurs des premières versions de cet ouvrage, qui m'ont donné de bons conseils pour l'améliorer, tant au niveau de la forme que du fond. Merci à Jybe, ProfEduStream, Loïc Morel, Steve Deplus, Alexandre Gonzalez, Romain Daubigny (Recktosaurus), Pierre L. (alias Scrypto), Jacques-Edouard de BTC Touchpoint, Bastien Desteuque, Cédric, Meffysto, Beemo, Caroline et Marie-Christine, Gloire Wanzavalere, Gatien, et Martin Pellemoine.

% Éditeur
Je remercie l'équipe de Konsensus, la maison d'édition spécialisée qui publie ce livre. J'ai une immense gratitude envers Édouard Gallego pour son soutien indéfectible dans l'édition de cette œuvre. Merci aussi à David St-Onge pour ses conseils éditoriaux. Merci également à l'illustrateur de talent ImTechnicolor qui a produit la présente couverture.

% Préfacier
Je remercie profondément Jacques Favier, co-fondateur du Cercle du Coin et co-auteur de trois ouvrages sur Bitcoin en français, qui m'a fait l'honneur de lire l'intégralité de l'ouvrage et d'en rédiger une superbe préface.

% Influences
Je rends évidemment hommage à Satoshi Nakamoto pour avoir découvert Bitcoin et l'avoir partagé au monde. Merci aussi à toutes les personnes qui m'ont permis de mieux comprendre Bitcoin au cours du temps, et en particulier à Andreas Antonopoulos, Julia Tourianski, Eric Voskuil et Aaron van Wirdum.

% Proches
Merci enfin à mes proches -- à ma famille et à mes amis -- qui ont été des soutiens essentiels au cours de ces longs mois d'écriture et de relecture.